馬道立：基本法是港基石

【本報訊】終審法院首席法官馬道立昨日獲中文大學頒發榮譽法學博士學位，致辭時稱法律建基於尊重，社會應包容及尊重不同意見，批評有人只顧及其個人的權利與自由；又提到《基本法》是香港基石，恒久不變及不會有動搖變更。他認為年輕人不應無限放大問題，要從歷史吸取經驗，堅守原則問題終會迎刃而解。
馬道立在致辭中表示，法律重要性建基於對個人權利及自由的尊重，即使因各自本身利益不同而取向各異，亦必須尊重彼此意見，否則無法包容的風氣將在社會蔓延。
他批評部份人總是只顧及其個人的權利與自由，認為要求別人尊重自己的權利同時，亦必須尊重其他人的權利。
馬道立稱要解釋尊重，首先要了解尊嚴，舉瑞士、南非及德國憲法均將「尊嚴」寫入憲法為例，指尊嚴是憲法原則的重要概念，這個概念同樣存在於香港《基本法》中。他強調《基本法》是香港憲制性文件，明確闡述中華人民共和國對香港基本政策，是社會重要基石，是恒久不變的法律根本原則，而絕不會有動搖變更，當中講到法律面前人人平等，相信香港法官及法院會繼續落實這項憲法要求，將貫徹平等理念視為己任。
■楊政賢在港大學位頒授典禮上展示抗暴旗幟。
■楊政賢在港大學位頒授典禮上展示抗暴旗幟。
楊政賢港大畢業禮籲抗暴
另外，香港大學昨午亦舉行法律學院學位頒授典禮，取得人權法碩士學位的民陣前召集人楊政賢在上台時展示一條寫上「Stay strong and fight against tyranny」（堅強抗暴）的旗幟。他解釋，香港近年飽受暴政侵害，人大8.31落閘、民選立法會議員被取消資格等，令香港逐漸走向半專權社會。由於出席典禮的都是未來律師或公職人員，他希望大家可以一起努力，利用知識改變現狀。

馬道立沒有出聲批人大釋法，是五毛